\section{Kartendienste}
\label{sec:grundlagen-kartendienste}

Zur Entwicklung der Algorithmen zur Lösung der genannten Problemstellungen ist es notwendig die aufgezeichneten GPS-Routen graphisch auf Karten darzustellen. Da hierzu ein webbasierter Prototyp implementiert wird, werden nachfolgend zwei populäre Dienste vorgestellt, die es ermöglichen, ohne größeren Aufwand, Karten zu erzeugen und auf diesen Markierungen mit Linien und Punkten vorzunehmen.

\subsection{OpenStreetMap}
\label{subsec:grundlagen-kartendienst-openstreetmap}

OpenStreetMap~(siehe~\cite{openstreetmap}) ist ein kostenlos verwendbarer Kartendienst, der seine Karteninformationen durch Crowdsourcing erhält. OpenStreetMap wird durch über \num{300000} Freiwillige (Stand 2011 nach~\cite{coast2011howosm}) weltweit gepflegt und mit Daten versorgt.

Die Herangehensweise von OpenStreetMap ähnelt der von Wikipedia. Es wird versucht es den Freiwilligen möglichst einfach zu machen Daten beizutragen. Dementsprechend ist auch intern die Struktur so gestaltet, dass nicht nur das Darstellen, sondern auch die Überarbeitung der Daten möglichst leicht von statten gehen kann.~\cite{bennett2010openstreetmap}

OpenStreetMap enthält im Vergleich zu Google Maps~(siehe Punkt~\vref{subsec:grundlagen-kartendienst-google-maps}) sehr detaillierte Karteninformationen, die von unterschiedlichsten Gruppen innerhalb der Freiwilligen zusammengetragen werden. Dies umfasst beispielsweise Straßenschilder, Fußgängerübergänge oder die Beschaffenheit einer Straße. Diese Informationen können auf unterschiedlichste Art ausgelesen werden. Nachteil hiervon ist allerdings, dass die Qualität der Daten immer von der Größe der regionalen Community abhängt, die die entsprechenden Daten online einträgt.

Auf Basis der mit OpenStreetMap gesammelten Daten haben sich im Laufe der Jahre unterschiedliche weitere Produkte und Firmen entwickelt, die diese Daten weiterverwenden~\cite[1494]{kessler2017}. Beispielhaft kann hier Mapbox~(siehe~\cite{mapbox}) genannt werden. Dieses Projekt bietet auf unterschiedlichsten Plattformen eine Bibliothek an, um Karten aus OpenStreetMap darzustellen. Unter anderem wird eine JavaScript-Version für den Browser angeboten, die wir für die Implementierung des Prototypen (siehe Kapitel~\vref{ch:implementierung}) verwenden werden. Mapbox bietet hier eine einfache Schnittstelle, um unkompliziert Koordinaten und Segmente in einer Karte einzutragen. Dies ermöglicht die Fokussierung weg von der Darstellung und hin zur eigentlichen Implementierung des Algorithmus.

\subsection{Google Maps}
\label{subsec:grundlagen-kartendienst-google-maps}

Google Maps~(siehe~\cite{google-maps}) ist ein proprietärer Softwaredienst, der durch Google entwickelt wird. Die Standard-Applikation mit Suche, Navigation \etc steht unlimitiert kostenfrei zur Verfügung. Für das Einbinden in eine eigene Webseite oder Applikation sowie das individuelle Anpassen der dargestellten Karte fallen jedoch Kosten an~\cite{google-maps-pricing}. Neben dem Anpassen der Karte stehen zudem weitere Dienste wie \emph{Snap to Roads} (siehe~\cite{google-maps-snap-to-roads}) zur Verfügung welche in Abschnitt~\vref{sec:implementierung-verschieben} genauer erläutert wird.

Die wesentlichen Inhalte, wie Straßen oder Sehenswürdigkeiten, werden von Google selbst eingepflegt und aktualisiert. Doch auch die Benutzer haben die Möglichkeit, wie bei OpenStreetMap, Korrekturen wie neue Straßen oder geschlossene Geschäfte in das System mit einfließen zu lassen~\cite{google-maps-edit-road}. Der Detailgrad der verfügbaren Daten unterscheidet sich stark von OpenStreetMap vor allem, wenn Informationen über Nischenbereiche erworben werden sollen. Diese stehen über Google Maps nicht oder in geringerem Umfang zur Verfügung, da Google hier andere Schwerpunkte legt.

Ein weiterer Unterschied zu OpenStreetMap ist, dass Google ihre gespeicherten Rohdaten nicht veröffentlichen und somit alle Kommunikation und Abfragen über ihren Dienst abgewickelt werden müssen.
